---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۹۱
---
# غزل شمارهٔ ۲۹۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>شب من دام خورشید است گوئی زلف یار است این</p></div>
<div class="m2"><p>شب است این یا غلط کردم که عید روزگار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>اگر ناف بهشت از شب تهی ماند آن نمی‌دانم</p></div>
<div class="m2"><p>مرا در ناف شب دانم بهشتی آشکار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سرشک من به رقص افتاد بر نطع زر از شادی</p></div>
<div class="m2"><p>چو جانم در سماع آمد که یارب وصل یار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>قرارم شد ز هفت اندام گوهر هفت ناکرده</p></div>
<div class="m2"><p>ز هفتم پرده رخ بنمود گوئی نوبهار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو من در پایش افتادم چو خلخال زرش گفتا</p></div>
<div class="m2"><p>که چون خلخال ما هم‌زرد و هم نالان و زار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بخستم نیم دینارش به گاز از بی‌خودی یعنی</p></div>
<div class="m2"><p>که گر جم را نگین است آن نگینش را نگار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ز بس از زخم دندانم برآمد آبله‌ش بر لب</p></div>
<div class="m2"><p>رقیبش گفت پندارم لب تبخاله دار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>لبش زنهار می‌کرد از لبم گفتم معاذ الله</p></div>
<div class="m2"><p>قصاص خون همی خواهم چه جای زینهار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>حلی چون آفتاب و حله چون صبح از برافکنده</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتم در برش گفتم که ماهم در کنار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>رقیب آمد که بیرونش کنم مژگان بر ابرو زد</p></div>
<div class="m2"><p>که این مایه ندانی تو که ما را یار غار است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>جهان را یادگاری نیست به ز اشعار خاقانی</p></div>
<div class="m2"><p>به فر خسرو عادل نکوتر یادگار این</p></div></div>